# 阿拉伯和伊斯兰哲学中的神秘主义 mysticism (Mehdi Aminrazavi)

_首次发表于 2009 年 3 月 7 日；实质性修订于 2021 年 1 月 19 日_

在伊斯兰教的背景下，神秘主义传统上与_Ḥikmah_的概念交织在一起，后者既是智慧又是哲学（Nasr 1996）。神秘主义的源头和伊斯兰教中的神秘元素可以追溯到《古兰经》和伊斯兰教义本身。一些《古兰经》的经文被伊斯兰教的神秘主义者和哲学家-神秘主义者视为寓言和深奥的暗示，只有那些能够理解的人才能看到。“真主是外在的，也是内在的”（《古兰经》57:3），“给予智慧的人，他确实得到了丰富的善报”（《古兰经》2:269），以及著名的光明经文

> 真主是天地的光，他的光好像一个灯笼，灯笼里有一盏灯，灯笼好像一颗明亮的星，点燃于一棵受赐福的树上，这棵树既不属于东方，也不属于西方，它的油几乎可以发光，即使没有火接触；光明上加光明；真主引导他所愿意的人走向他的光明。真主为人类设立比喻，真主对万物都有知识。（《古兰经》24:35）

都可以被视为包含深奥的洞见。多年来，这些经文激发了许多穆斯林的灵性洞察，其中一些人，如 Shihāb al-Dīn Suhrawardī（12 世纪）和 Mullā Ṣadrā（16 世纪），对它们进行了评论（例如，Mullā Ṣadrā的《古兰经光明经文的诠释学》）。

从神秘主义的角度来看，伊斯兰哲学与其他知识传统之间的所有后来发展和互动都应被视为伊斯兰环境中神秘元素的理性表达。伊斯兰中存在两种不同且独立的神秘元素。实际上，苏菲主义代表了伊斯兰教的内在维度，是其最纯粹的形式，而伊斯兰神秘主义的显著特征则逐渐融入了伊斯兰哲学传统中。因此，伊斯兰神秘主义建立在两个支柱上：首先是实践，然后是哲学。也就是说，内在的智慧可以通过实践智慧来获得，其中包括内在净化和禁欲，也可以通过一种哲学方式来获得，其中包括但不限于辩证推理。

* [1. 新柏拉图主义和苏菲主义](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mysticism/#NeopSufi)
* [2. 伊斯玛仪派传统](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mysticism/#IsmaTrad)
* [3. 哲学衰落时期和设拉子学派](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mysticism/)
* [4. 伊斯法罕学派和穆拉·萨德拉](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mysticism/#SchoIsfaMullSadr)
* [5. 鲁米的案例](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mysticism/#TheCase)
* [6. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mysticism/#Conc)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mysticism/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mysticism/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mysticism/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mysticism/#Rel)

***

## 1. 新柏拉图主义和苏菲主义

在伊斯兰教的早期神学思想中，包括决定论者（卡达里派）、末世论者（穆尔吉派和瓦伊迪派）和基于信仰的神学家（阿什阿里派）等，随之而来的是伊斯兰哲学传统及其众多不同的思想流派。尽管阿尔-金迪被认为是第一位穆斯林哲学家，但希腊思想对伊斯兰哲学的完全影响最好体现在阿布·纳斯尔·法拉比（10 世纪）的哲学体系中。法拉比被认为是伊斯兰哲学传统中逻辑学之父，他也是第一个在有限意义上接受新柏拉图主义的人。正是他的范式为神秘主义进入伊斯兰哲学铺平了道路。

新柏拉图主义一直是伊斯兰哲学的显著特征之一，它发挥了两个功能：智力和实践，两者都成为了哲学生活的不可或缺的一部分。在哲学上，新柏拉图主义在伊斯兰教的背景下回答了许多重要问题，例如多样性如何从统一中产生，实体性如何从无形的上帝中发出，以及解释众生的升降序列。

法拉比的神秘主义表现在两个方面，哲学和实践。从哲学上看，正如在《论智慧的信》（Risālah fi’l-‘aql）中明显的那样，他对四个智慧概念的解释为他的继任者阿维森纳（伊本·西那）（981-1037 年）充分利用了新柏拉图主义提供了基础。法拉比在他的著作中试图不仅调和柏拉图和亚里士多德的观点，将柏拉图视为某种神秘的人物，而且在他对政治哲学的讨论中，他用一个理解真理直觉的伊玛目取代了柏拉图的哲王，这位伊玛目不仅了解理论美德，还了解实践美德。然而，尽管他的音乐作品在土耳其和印度-巴基斯坦地区的一些苏菲派团体中被演唱，而且在他的《智慧的珠宝》（Fuṣūṣ al-ḥikam）中可以看到苏菲主义的影响，但关于他是否是一位实践苏菲主义者的报道相当模糊。

至于亚里士多德学派的大师阿维森纳（伊本·西那）本人，学者们的共识是，阿维森纳是一个理性主义者，他从柏拉图、亚里士多德和新柏拉图主义中吸收了一些概念，并且他哲学著作的显著特点是具有辩证性质的。从这里开始，对阿维森纳哲学的解释通常有两种不同的观点：一些人认为他只是一个与神秘主义无关的理性主义者，而另一些人则认为后来的阿维森纳在一些后期作品中体现了对神秘主义的接纳。

大多数将阿维森纳视为理性主义者的西方学者，例如阿尔法拉比和阿维罗伊斯（Gutas 2006，Adamson 2013），主要依赖于他的辩证和理性主义著作。许多穆斯林哲学家，特别是伊朗的阿维森纳学者，对他的著作有更全面的阅读，并倾向于认同在他生命的后期，阿维森纳对神秘主义产生了兴趣（Nasr & Leaman 1996，Inati 1996）。

对于阿维森纳来说，与许多其他穆斯林哲学家一样，最终的哲学努力是揭示创造的奥秘，特别是神圣的统一如何成为存在世界的多样性。为了解决这个谜题，阿维森纳采用了新柏拉图主义的发散方案，这个方案不仅被苏菲派和伊斯兰灵知派用来解释人类通向上帝的精神之旅，而且几乎被所有的哲学家-神秘主义者，从苏赫拉瓦迪和穆拉·萨德拉到萨布齐瓦里和塔巴塔巴伊，所采用。

阿维森纳（Avicenna）并非一个有明确所属苏菲教派的苏菲派修行者。事实上，阿维森纳与伟大的苏菲大师阿布·赛义德·阿布·哈伊尔（Abū Sa‘īd Abu’l-Khayr，公元 1049 年去世）的会面以及他的著作中存在的“东方哲学”（al-ḥikmat al-mashraqiyyah）很可能是虚构的。然而，一些人认为他晚期作品中存在神秘元素是不可否认的（Aminrazavi 2003）。例如，在他的哲学巨著《论述与治疗》（al-Ishārāt wa’l-tanbihāt）的第九章中，有一节名为“认识者的境界”（Fī maqāmāt al-‘ārifīn）的部分，阿维森纳似乎对苏菲教义进行了解释，并公开捍卫了认识者和苏菲达到真理的方法。虽然他的一些波斯文著作的作者身份存在争议，但在他的一些寓言作品中，如《升天论》（Mi‘rāj nāmah）、《鸟论》（Risālat al-ṭaīr）、《萨尔曼与阿布萨尔》（Salmān and Absāl）、《醒来的生命之子》（Ḥayy ibn Yaqẓān）和《爱情论》（Risālah fi’l-‘ishq），更不用说他的著名诗作《灵魂颂歌》（al-Qaṣidah al-‘ayniyyah）了，苏菲和认识者的元素在这些作品中非常明显，对于那些遵循这种解释的人来说。

随着阿维森纳代表着波斯理性主义哲学的巅峰，还有其他两种思想潮流。一方面是阿布·哈米德·加扎利（Abū Ḥāmid Ghazzālī）这一伟大人物，他完全拒绝了哲学，成为苏菲主义的代表。另一方面，出现了伊斯玛仪派哲学，将苏菲和赫密特-毕达哥拉斯思想融入哲学背景之中。

加扎利是一位正统法学家，也是基于信仰的神学（阿什阿里派）的主要代表者，曾经学习过哲学，他认为辩证推理是建立在坚实基础上的，但很快就反对了哲学，并在他的《哲学家的无理性》（Tahāfut al-falāsifah）中对理性进行了毁灭性的批评。在对知识科学感到幻灭后，他在隐居中修行了多年，最终在苏菲传统中找到了答案。加扎利从正统法学家转变为苏菲的精神之旅，是一个非常引人注目的穆斯林智者从外在转向内在的伊斯兰生活，并发现苏菲主义是通往真理的唯一途径。他的后半生都在教学、写作和实践苏菲主义。

加齐是为数不多的神秘主义者之一，他的苏菲主义包含了宗教正统、诺斯底智慧框架以及更实践和禁欲的灵性之路。与违反伊斯兰法（_Shari‘ah_）和其他苏菲主义者更放松的态度相反，加齐是伊斯兰法的严格和热心遵守者。

他广泛地写作神秘主义，认为这是通往真理的唯一正确之路。他在神秘主义著作中的一部重要作品是《光之穴》（_Mishkāt al-anwār_），这是一部重要的启蒙主义作品，影响了苏赫拉瓦尔迪（Aminrazavi 1996）对启蒙主义教义的形成。此外，他的巨著《宗教科学的复兴》（_Iḥyā’ al-‘ulūm al-dīnī_）中的部分内容，如《宗教科学的复兴》第三十五卷：关于信仰上帝的统一和信任上帝的安排的书，基本上是对苏菲主义教义的阐释。他还写了许多关于禁食、祈祷、神圣名字和属性的呼唤，以及灵性音乐作为净化灵魂的工具的简短评论。

## 2. 伊斯玛仪派传统

在伊斯梅利派方面，伊斯梅利派哲学家采用了赫密士主义的秘传教义和希腊-亚历山大的神秘教导。从一而生、禁欲主义、身体作为监狱，灵魂作为囚犯，进入诺斯教奥秘（_马里法_），层次解释属灵解释学（_塔维尔_），神圣几何学及其神秘象征主义，预言周期，以及什叶派伊玛目的启蒙作用，都是伊斯梅利哲学传统中许多神秘主题的一部分。在公元 10 至 11 世纪的伊斯梅利派中，最著名的人物之一是贾比尔·伊本·海扬（约 721 年-约 815 年），他更多地是一位科学家和化学家，因此在他的《石头之书》（_Kitāb al-aḥjār_）中，他对字母科学和受到毕达哥拉斯几何学影响的秘传数学概念进行了神秘解释。值得注意的是，他是一个名下可能收集了许多不同思想家作品的人物。阿布·亚库布·锡吉斯塔尼也是该运动中的一位著名人物，他在《揭示隐藏之物》（_Kashf al-maḥjūb_）和《泉水之书》（_Kitāb al-yanābi‘_ ）中提供了对主要哲学和宗教问题的秘传评论（见纳斯尔和阿敏拉扎维 1999/2001）。锡吉斯塔尼的著作应被视为对灵魂飞向天堂状态的诺斯教义的精神评论，重点是上帝的唯一性、神圣和人类的智慧，以及不同类型的灵魂及其与身体的关系。在上述作品中，锡吉斯塔尼系统地处理了创造的概念、先知作为灵性导师的角色以及他们教导的隐藏象征主义。当一个人从伊斯兰教的外在层面走向内在和秘传层面时，他获得了理解先知教导象征主义的关键意识。在这方面，其他重要人物和秘传神秘文本包括阿布·哈辛·拉兹（811 年-891 年）的《预言科学》（_A‘lām al-nubuwwah_），他在其中将流出的概念应用于宇宙学的“成为”（_kun_），并对人类灵魂如何成为完美的更高灵魂进行了神秘评论。

此外，还必须提到哈米德·丁·克尔马尼（996 年-1021 年），以及他关于苏菲主义和诺斯教义的众多著作，其中最著名的是他的《智慧的安息》（_Rāḥat al-‘aql_）。作为一位杰出的伊斯梅利派哲学家，他被一些人视为“伊斯梅利派的伊本·西那”，他认为真理的理解基于两个前提。首先，一个人必须过上道德美德的生活，其次，修行者必须在哲学上做好准备。《智慧的安息》的章节被称为“墙”（_aswar_），段落被称为“路径”（_mash_​_**ā**_​_ri_‘）。新手必须穿越七堵墙内的五十六条路径，以使灵魂获得对真实的认知。根据克尔马尼的观点，真实分为四个不同的层次：第一是神圣创造的世界或非物质世界（ _‘al_​_**ā**_​_m al-ibd_​_**ā**_​ _‘_ ），第二是有形世界（ _‘​**ā**_​_lam al-jism_），第三是宗教领域（ _‘al_​_**ā**_​_m al-d_​_**ī**_​_n_），最后是世界回归到与上帝的原初统一（Baumstark 1932；Corbin 1961；Corbin 1964, 130–1；Hunzai 1986）。

也许伊斯梅利派传统中最重要的人物，既是诗人又是哲学家，是纳西尔·库斯劳（1004 年-约 1072 年）。无论是在他的神秘和教诲诗集《迪凡》中，还是在他的神秘东方作品《两种智慧之总和》（_Jāmi‘ al-ḥikmattayīn_）和《知识与解脱》（_Gushāyesh wa rahāyesh_）中，他都不知疲倦地提供有关灵魂净化和追求灵性之旅的建议。纳西尔·库斯劳试图在他的《两种智慧之总和》中调和苏菲主义和理性，他认为“真正宗教的智者”（_ḥukamāy-i dīn-i ḥaqq_）和哲学家是一致的。对于纳西尔·库斯劳来说，灵魂科学是获得真正知识的途径，这种知识超越了感知者和感知之间的差异。他写道：

在认识者和被认识者之间。

> 存在着一个区别，由一个

> 从疏忽的沉睡中醒来的人所发现。

纳西尔·胡斯劳提供了具体的指导，告诉新手如何遵循精神之路，并依靠特定的禁欲修行。与圣奥古斯丁和圣方济各的形象类似，纳西尔·胡斯劳在生命的早期过着享乐主义的生活，但经历了一次精神上的变化，并将自己奉献给苏菲之道。他的作品中可以看到他生活的两个阶段的回响（Hunsburger 2000）。

还有一些伊斯玛仪派传统的百科全书作品，作者不详。其中许多涉及神秘和苏菲思想。在传播诺斯底思想方面有影响的作品包括《纯洁兄弟会》（_Ikhwān al-ṣafā_）和《书之母（Umm al-kitāb\*）》（Daftary 1990; Nasr & Aminrazavi 1999/2001）。

## 3. “哲学衰落时期”和设拉子学派

传统上，哲学史学家们认为，在公元 11 世纪的加兹利之后，伊斯兰世界的波斯和东部地区的哲学活动逐渐衰落，并转移到了伊斯兰西班牙。有人将这归因于加兹利对哲学家们的猛烈抨击，但这主要是一个神话。当时的伊斯兰世界如此之大，知识氛围如此丰富多样，没有一本书能够终结其哲学和辩证推理。虽然波斯的亚里士多德哲学遭受了暂时的衰落，但原因在于萨尔朱克王朝的社会政治现实以及伊斯兰世界与十字军等外部势力的斗争。最近的学术研究，如卡西姆·卡卡伊在《宗教思想研究杂志》上的研究，揭示了所谓的哲学衰落时期实际上是波斯南部知识活动蓬勃发展的时代，也是所谓的“设拉子学派”的起源。这个学派的显著特点是综合了理性主义、神秘主义、智性直觉甚至通俗苏菲主义，无疑是伊斯法罕学派的先驱。

在西班牙出生的哲学神秘主义大师中，伊本·马萨拉（883-931 年）是最杰出的一位。他是一个苦行者，他对灵魂与上帝的合一的神秘追求的观点是他哲学神秘主义的一个重要主题。其他人包括伊本·哈兹姆（994-1064 年），他强调神秘的爱；伊本·巴贾（1095-1138 年），他将智性和神秘直觉的概念视为体验神圣实相的能力；巴达霍斯的伊本·西德（1052-1127 年），他发展了一种被一些人称为数学神秘主义的理论；以及伊本·图费尔（约 1105-1185 年），他的神秘寓言《醒来的生命之子》（Ḥayy ibn Yaqẓān）和他关于主动智性的概念，使他成为伊斯兰哲学传统中神秘主义的主要代表。最后还有苏菲哲学家伊本·萨布因（1217-1268 年），他努力在系统地处理神秘主题中实现哲学和苏菲主义的和解。

尽管上述人物的重要性不容忽视，但他们中没有人达到诗人和哲学家苏菲主义大师谢赫·穆希丁·伊本·阿拉伯（1165-1240 年）的卓越地位，他经常被称为谢赫·阿克巴尔（伟大的大师）。伊本·阿拉伯的百科全书式著作《智慧的镶嵌物》（_Fuṣūṣ al-ḥakam_）和《麦加的胜利》（_Futuḥāt al-Makkiyah_）为我们提供了伊斯兰神秘文学中最复杂的神秘范式之一。伊本·阿拉伯的哲学神秘主义提供了一个广泛的诗人和苏菲思想的综合，以及一种哲学论述形式，首次明确阐述了苏菲教义。在伊本·阿拉伯的著作中，我们看到了一种关于诗人、宇宙学和心理学各个方面的完整形而上学评论的巨大努力，从而提供了一个实现需要修行苏菲之路的现实愿景。伊本·阿拉伯的哲学神秘主义建筑是一种精神诠释学（_ta’wīl_）的过程，它依靠象征语言引导初学者从外在（_ẓāhir_）走向内在（_bāṭin_）。对于伊本·阿拉伯来说，整个宇宙都代表着能够进行象征解释的符号（_ayāt_），这个过程的顶峰是普遍人（_al-insān al-kāmil_）。伊本·阿拉伯的存在统一学（_waḥdat al-wūjūd_）被许多人解释为泛神论，但他仍然小心地辩称，尽管上帝存在于万物之中，但世界“并不”存在于上帝之中。对于伊本·阿拉伯来说，人类是小宇宙，宇宙是大宇宙；普遍人是那个实现了他所有内在潜能的人，包括《古兰经》所说的上帝在创世之初吹入人体的神圣气息。对于伊本·阿拉伯来说，灵魂内部对上帝的精神实现导致与上帝的合一（参见纳斯尔 1964 年；奇蒂克 1989 年和 2007 年）。

在公元 12 世纪的“哲学活动衰退期”中，最显著的人物是哲学家兼神秘主义者沙赫·希哈·丁·苏赫拉瓦迪，他是启蒙学派（伊斯哈克）的创始人。苏赫拉瓦迪是一个经院派哲学家，他主要以亚里士多德传统为基础写作了四部重要著作。他还以一种特殊的秘传传统写作了许多作品，使用他所称的“启蒙之语”（lisān al-ishrāq）。在他的启蒙主义著作中，苏赫拉瓦迪依赖于新柏拉图主义，但用光明和照明等概念取代了存在和实在等概念，从而提供了一种可以称之为阿维森哲学的诺斯底启蒙主义版本（Aminrazavi 2003）。他在他的主要著作《启蒙哲学》（Ḥikmat al-ishrāq）中阐述了他的启蒙主义教义。

在他的苏菲著作中，苏赫拉瓦迪运用寓言和教诲性语言，指导初学者如何追随苏菲之道，通常包括关于禁欲修行的具体指导。实践智慧构成了启蒙主义教义不可分割的组成部分，以至于在他的巨著《启蒙哲学》的引言中，苏赫拉瓦迪警告读者，除非他禁食四十天并避免食用肉类，否则他将无法揭示书中的秘密。苏赫拉瓦迪与伊本·阿拉伯一样，使用自然和动物的象征来提供一种精神解释学（ta’wīl），这种解释学从辩证哲学开始，最终以直觉和人类对其原始居所的精神回归结束。

苏赫拉瓦迪还被认为提倡了一种被称为“存在知识”（‘ilm al-ḥuḍurī）的认识论理论，其中当认识者、被认识者和认识关系成为一体时，知识是直接和经验性地获得的（Yazdi 1992）。苏赫拉瓦迪关于苏菲主义的著作大多用波斯语写成，包括《红色智慧》（‘Aql-i surkh）、《加百列之翼的歌声》（Āwaz-i par-i Jibrā’īl）、《西方流亡者的故事》（Qiṣṣat al-ghurbat al-gharbiyyah）、《白蚁的语言》（Lughat-i murān）、《童年状态论文》（Risālah fi ḥālat al-ṭufuliyyah）、《与苏菲人度过的一天》（Ruzī bā jamā‘at-i ṣufiyān）、《狮鹫的声音》（Safir-i simurg）、《夜行升天论文》（Risālah fi’l-mi‘rāj）和《启蒙论文》（Partaw-nāmah）（Aminrazavi 1994）。

苏赫拉瓦尔迪的启蒙哲学影响了许多哲学家，他们在诗经和苏菲文本上写了重要的评论，其中包括库特布·阿尔丁·设拉子（1236-1311 年），穆罕默德·沙赫拉祖里（1153 年）和伊本·图尔卡·伊斯法哈尼（1362-1433 年）。在苏赫拉瓦尔迪之后，哲学和神秘主义之间的联系更加紧密。许多坚持苏菲思想并经常实践苏菲主义的理性主义哲学家成为哲学神秘主义的代表。继续完善哲学和神秘主义之间的和解的苏赫拉瓦尔迪后的哲学家-神秘主义者被称为“设拉子学派”。

最近的学术研究，如卡西姆·卡卡伊在《宗教思想杂志》上的研究，揭示了传统上被认为是波斯哲学活动衰落时期的事实，实际上是波斯南部哲学活动非常繁荣的时期。在 11-16 世纪，设拉子成为波斯苏菲主义和诗经思想的中心。从库特布·阿尔丁·设拉子开始，他在苏赫拉瓦尔迪的《启蒙哲学》上写了一篇重要的评论，试图阐明苏赫拉瓦尔迪的启蒙思想，设拉子学派产生了许多哲学家-苏菲主义者。库特布·阿尔丁·设拉子的继任者，米尔·萨德尔·丁·达什塔基（1424 年）处理了存在问题和其主导性的问题。这一传统的另一位哲学家贾拉勒·丁·达瓦尼（1427 年）写了关于法律和深奥事物的论著。他关于苏菲主义、伦理学和启蒙思想之间关系的著作《伦理美德的启蒙火花（Lawāmi‘ al-ishrāq fī makārim al-akhlāq）》，也被称为《贾拉勒伦理学（Akhlāq-ī Jalālī）》，具有特殊重要性。这部作品至今仍被苏菲大师们用作指导灵性伦理如何净化灵魂的实用指南。达瓦尼还写了许多关于苏赫拉瓦尔迪的启蒙哲学的评论，如《关于光明殿堂的光辉形式》（Shawākil al-ḥur fī sharḥ hayākil al-nūr）。设拉子学派的下一位哲学家-神秘主义者是吉亚特·丁·曼苏尔·达什塔基（1461 年出生），萨德尔·丁·达什塔基的长子，也是这一时期最伟大的诗经哲学家。他被称为“一个人的大学”，精通法律、法学和理论苏菲主义。他的许多作品中，他的《智慧之站》（Maqāmāt al-‘ārifīn）是一部深奥的诗经作品，它象征着设拉子学派的精神。达什塔基在这里对《古兰经》的经文、圣训和哈拉季（858-922 年）、鲁米（1207-1273 年）和哈菲兹（1320-1388 年）等苏菲大师的言论进行了丰富的内涵评论，使读者了解到如何通过对上帝的爱而达到超越的存在统一。伊本·阿拉伯的影响在这篇作品中非常明显。再次通过经院哲学、启蒙主义学说、神学和诗经主义（‘irfān）的和解，帮助真理的追求者在迷宫般的灵性陷阱中找到自己的道路。

在这一时期的其他哲学家中，虽然不一定隶属于设拉子学派，但对苏菲主义感兴趣的有纳西尔·丁·图斯（1201-1274 年），他写了一本关于苏菲伦理的著作《贵族的描述》（Awṣāf al-ashrāf），以及阿夫达尔·丁·卡沙尼（1213 年逝世），一位苏菲诗人和哲学家。后者是一位严格的亚里士多德主义者，他对逻辑和亚里士多德思想的其他方面进行了广泛的评论。尽管他的五十二部作品中大多数是哲学性质的，但卡沙尼认为哲学的任务是促进“追随上帝之道”，正如他的一部作品的标题所暗示的那样。他对伊本·阿拉伯的评论，他对其他诗经和苏菲主义者的引用，以及他的神秘诗歌，使他更像是一个苏菲主义者而不是一个理性主义哲学家。他以奥马尔·海亚姆（1048-1131 年）的风格写四行诗，苏菲主义在他的诗歌中最为明显。在一首四行诗中，他说，

噢，纯粹的苏菲寻求上帝，

他没有地方，你从哪里寻找他

如果你真的认识他，为什么还要寻找他？

如果你不认识祂，你在寻找谁？（Chittick 2001）

从波斯到印度，在公元 11 世纪，当波斯的加兹尼王朝开始统治印度时，哲学神秘主义和苏菲主义的实践在印度穆斯林哲学家中变得流行起来。这一运动的核心人物包括谢赫·尤塞夫·加迪·穆尔塔尼、谢赫·伊斯梅尔·拉霍里、伊玛目·哈桑·桑阿尼和谢赫·阿布·哈桑·阿里·胡吉瓦伊里，他们是哲学家苏菲和《揭示被掩盖的》（Kashf al-maḥjūb）的作者。当时，已经在印度传播了伊斯梅利派传教士，他们在印度已经创造了一个接受苏菲和诺斯蒂克思想的知识分子环境。到了公元 14 世纪，由于波斯哲学家及其学生迁往印度北部，上述人物更加注重神秘主义取向的哲学在印度也变得流行起来。

在接下来的两个世纪里，尽管出现了几个王朝的兴衰，印度哲学家的赞助总体上没有改变。苏菲的赞助在蒙古时期达到了新的高度，蒙古统治者对苏菲传统的各种表现形式特别感兴趣，尤其是哲学、诗歌和视觉艺术。著名的波斯哲学家塔夫塔扎尼（约 1322-1390 年）和朱尔加尼（1097-1127 年）在此时前往印度。他们之后又有米尔·法特·阿拉·希拉兹（Mir Fatḥ Allāh Shirāzī）等人，他改革了教育课程，强调了他波斯老师的神秘哲学教义。

哲学的神秘主义在印度北部的伊斯兰哲学传统中延续下来，代表人物包括哈吉·穆罕默德·巴基·比拉（1563 年出生），一位著名的神秘主义者和纳克什班迪苏菲教派的创始人，以及他的学生谢赫·艾哈迈德·西林迪（1564-1624 年），他是“意识的统一”（_waḥdat al-shuhūd_）学说的倡导者，也是《书信集》（_Maktubāt_）的作者。印巴地区的其他穆斯林哲学家也融入了神秘主义，包括穆拉·阿卜杜勒·哈基姆·锡亚尔科蒂、穆拉·马哈茂德·朱普里·法鲁基和米尔扎·穆罕默德·扎希德·哈拉维（1603-1652 年），他成为苏赫拉瓦尔迪的启蒙哲学的倡导者；而最著名的哲学家兼神秘主义者可能是沙·瓦利乌拉，他生活在公元 18 世纪。瓦利乌拉试图调和伊本·阿拉比的“存在的统一”（_waḥdat al-wūjūd_）学说和西林迪的“意识的统一”（_waḥdat al-shuhūd_）学说。除了他关于苏菲形而上学基础的众多著作外，瓦利乌拉还应该因为使神秘主义学说合法化而受到赞誉，尽管正统法学家将苏菲主义视为异端。

## 4. 伊斯法罕学派和穆拉·萨德拉

回到波斯，16 世纪伊斯法罕学派的出现，其创始人是与伟大的苏菲大师萨菲·阿尔丁·阿尔达比利（1252-1334 年）有关的苏菲修行者。在那里，苏菲教义、哲学和禁欲主义在一个哲学范式中达到了巅峰。所谓“伊斯法罕学派”的最重要问题是“存在的实在”（_ḥaqiqat al-wūjūd_）与“存在的概念”（_mafhūm al-wūjūd_）的对立。

伊斯法罕学派的创始人米尔达玛德（公元 1631 或 1632 年去世）是苏赫拉瓦尔迪（Suhrawardī）启蒙哲学的追随者，甚至选择了笔名“ishrāq”（照明）。他不仅在他的主要作品《火花》（al-Qabasāt）中广泛论述了神秘主义的形而上学基础，还在他的《狂喜》（Al-Jadhawāt）、《天堂神秘状态》（Khalsat al-malakūt）和《分离》（al-Khl‘iyyāt）中写了神秘主义诗歌。尽管米尔达玛德广泛地写了关于周游哲学，特别是时间概念的著作，但他对亚维哲学进行了一种诺斯底解释，这是值得称赞的。他的哲学-神秘结构基于本质的首要性，为灵魂的上升和最终与其源的统一提供了知识框架。

然而，他的学生沙拉丁·设拉子（Ṣadr al-Dīn Shirāzī），即穆拉·萨德拉（Mullā Ṣadrā），可能是伊斯兰哲学传统中最伟大的形而上学家。他对辩证哲学、知觉直觉和禁欲主义的宏大综合被称为“超越神智学”（al-ḥikmat al-muta‘āliyah）。根据穆拉·萨德拉的哲学观点，这种哲学观点是在他经过多年内在净化后由上帝揭示给他的。通过穆拉·萨德拉，试图从什叶派诺斯底的角度对《古兰经》和“精神守护”（wilāyah）的概念进行精神评论（ta’wīl）达到了巅峰。

他的巨著《智慧的四个旅程》（al-Asfār al-arba‘āt al-‘aqliyyah）是一部哲学和诺斯底学的高水平阐述，详细讨论了灵魂从上帝到上帝的下降和上升之旅。这部作品是诺斯底学、哲学和神秘主义的百科全书，包含了伊本·阿拉伯和其他哲学家-神秘主义者迄今为止的许多成果。对于穆拉·萨德拉来说，创造代表着四个旅程：第一是降落，其中统一变为多样性，接着是人类的旅程，在这个旅程中，分离的痛苦引发了对原始住所的存在渴望。根据穆拉·萨德拉的观点，人通过苏菲主义和诺斯底主义的道路进行精神上的上升，构成了这个旅程的第三部分，直到再次实现统一。最后是在神圣领域中的逗留，从真理（ḥaqq）到真理，只有少数精神精英才能体验到的境地。

穆拉·萨德拉可以被视为通过神秘主义和不脱离理性的智慧来复兴真正的神秘主义智慧的人。穆拉·萨德拉广泛运用逻辑分析和证明，这些分析和证明基于他所称的“启示原则”（_qā‘idah ishraqiyyah_）；也就是说，已经进入心灵的东西（_al-varidāt al-qalbiyyah_），或者是“神圣实现的知识”（_taḥqīq ‘arshī_）。

一些表明他致力于哲学神秘主义的作品有《形而上学的洞察》（_al-Mashāri‘_ ）、《宝座的智慧》（_Ḥikmat al-‘arshiyah_）、《知者与所知的统一》（_Ittiḥād al-‘āqil wa’l-ma‘qūl_）和《古兰经经文的奥秘》（_Asrār al-āyāt_），这是对著名光明经文的灵性注释。

穆拉·萨德拉对伊斯兰哲学产生了不可磨灭的影响，尤其是对哲学和神秘主义之间的关系产生了影响，使神秘主义的整合成为哲学的一部分。他的学生们将他的哲学遗产延续到了现代。阿卜杜勒·拉扎克·拉希吉（公元 1661-1662 年去世）对《花园的奥秘》（_Sharḥ-i gulshan-i rāz_）进行了评论，这是对灵性之路以及一个人在苏菲之路的状态和阶段迷宫中的旅程的详细阐述。米尔·芬迪里斯基（公元 1640-1641 年去世）对《瑜伽瓦伊希舍》进行了神秘的评论，穆拉·穆赫辛·费德·卡沙尼（公元 1680 年去世）写了一篇神秘论文，题为《隐藏的话语》（_Kalimāt-i maknunah_），以及《神圣的认识》（_al-Ma‘ārif al-ilāhiyyah_）。卡迪·赛义德·库米（公元 1696 年去世），穆拉·萨德拉的另一位学生，也是一个坚定的新柏拉图主义者，撰写了许多神秘论文，如《崇拜的奥秘》（_Asrār al-‘ibādāt_）以及一部名为《对恩尼阿德的评论》（_Ta‘liqāt bar Uthūlūjiyā_）的重要的灵性作品，即伪亚里士多德的《亚里士多德神学》，源自普罗提诺斯的《恩尼阿德》（参见彼得·亚当森的《亚里士多德神学》）。

上述作品都是萨德里哲学的延续，进一步阐述了超越论神秘学的细微之处，这种神秘学坚定地基于存在优于本质、分级和多样性中呈现的统一性的原则。问题是如何超越作为众多物体的世界，看到多样性核心的统一性。苏赫拉瓦尔迪和萨德里的回答是，实践智慧和超越辩证推理的直觉相结合，使人能够看到多样性核心的统一性。

## 5. The Case of Rūmī

穆罕默德·贾拉勒丁·巴尔赫，更为人所知的是“鲁米”，被许多人认为是伊斯兰传统中最伟大的苏菲诗人之一。在他的巨著《马斯纳维》中，有人称之为“波斯古兰经”，鲁米嘲笑辩证思维，并嘲笑哲学家走在摇摇晃晃的高跷上：

> 理性主义者的腿就像高跷一样；

> 木头的脚是多么不固定和呆板！（尼科尔森，I：2127）

然而，他成为了阿维森纳后哲学苏菲主义传统中的一个有影响力的人物。

鲁米对亚里士多德哲学的批评更接近于加兹利对理性主义的批评，而不是完全否定它。鲁米主张“认识论谦逊”，对传统的真理对应、权威和推理等认识论理论提出批评，同时允许更多经验性的真理方面。

在他的《马斯纳维》中，鲁米也批评了基于感官知觉的真理主张的可靠性：

> 人的所有感官都是无常的

> 因为在复活日的光明面前，它们一无所有。

> 祖先的感官和精神之光

> 并非完全消逝和像植物一样虚无 (尼科尔森, IV: 431–33)

尽管感官能够提供一些知识，但这并不是一种能够引导我们发现精神和存在真理的知识。

鲁米也否定了“权威真理”的观念，并暗示盲目追随那些声称了解真理的人的危险。他的批评特别针对坚持神命令理论的穆斯林法学家。

> 无数的奴性从众者追随猜测

> 被击倒到最低深处，受到疑虑的困扰。

对于对先例和逻辑假设的推测性追随，

是他们的基础，也是他们飞翔的羽翼。

他们内心的魔鬼在他们心中引发怀疑和似是而非的争论

直到他们像盲人一样头朝下坠落（尼科尔森，IV：2125-27）

至于理性的应用，这是哲学事业的核心，鲁米将智力分为普遍智力（‘aql-i kullī）和特殊智力（‘aql-i juz’ī）。而普遍智力关注神圣领域的事务，特殊智力的范围仅限于这个世界。对于穆斯林理性主义者（穆‘塔齐拉派），鲁米说：

> 智力之间的差异在本质上是固有的-

你应该听听传统主义者的教义

—与穆塔齐拉派的观点相反，

他们认为所有的智慧在起源上基本上是平等的，

但通过经验和学习，思想可以增长或减少

所以一个人比另一个人更有知识 -

他们的教义是错误的，因为甚至一个男孩的建议都可以

谁在任何行动中都没有经验

* 从那个年幼的孩子那里，一个思想会涌现出来
* 而一个有着丰富经验的智者却毫无察觉 (尼科尔森, III: 1539–43)

再次，鲁米断言：

> 通过欺骗和狡诈而知晓的动物人……

> 几何学科的复杂性

或者天文学、医学和哲学

这些与这个世界有关的学科

被禁止找到通往第七天堂的道路。

所有这些科学都适合建造一个稳定的（房屋）；

它们就像骆驼和牛的住所的支柱。

它们的目的只是让动物活过一两天

然而，这些白痴们将这些科学称为“神秘”（尼科尔森，IV: 1519-1516）

在批评对应真理、权威和推理的理论之后，鲁米提倡一种更存在主义的真理理解，他和许多伊斯兰哲学家称之为普遍智慧。他告诉我们：

> 另一个智慧是上帝的恩赐，

源泉如同灵魂中的泉水。

当知识之水从心中涌出，

它既不变臭，也不变老，更不会凋谢。

如果它流动的路径被阻塞了，为什么要担心呢？

因为它像泉水一样不断地从房子里涌出来。

获得的智慧就像水闸

从山上流下来进入房屋；

如果水的路径被阻碍，它就会消失：

从内心寻找泉源（尼科尔森，IV：1964-68）

哲学家们仅仅依赖理性与直觉和神圣启示的知识的有效性相冲突，如鲁米所言：

> 哲学家通过思考和推测否认了自己 -

> 告诉他去撞墙吧。

水的语言，大地和泥泞的语言

对于心灵的专家来说是可以理解的。

对于对哀叹柱持怀疑态度的哲学家来说

> 他自己与圣人的感官疏远。

> 他说，这些事物只是忧郁的激情的反映

> 这些狂野的幻想在人们的头脑中产生（尼科尔森，I：3278-81）

鲁米和一些哲学家所认同的是直觉能力的存在，这种能力通常与普遍智慧联系在一起。根据鲁米的说法，这种能力必须通过修行神秘之路的艰难过程来“唤醒”，从而导致五个_内在的灵性感官_的觉醒，这些感官与五个外在的物理感官相辅相成。所有的十个感官都受到象征性的“心脏”的控制，这是超感官知觉的器官。

> 除了这五个\[物理]感官之外，还有五个\[灵性]感官

> 前者就像红金，后者就像铜。

在繁忙的专家鉴赏者所在的市场上

黄铜和黄金的感官应该如何定价相同？

物质感官的滋养是朦胧而昏暗的；

神秘主义的感觉在太阳上进食（尼科尔森，II：49-51）

>

保持沉默，保持沉默，静静地饮用。

> 神秘主义，神秘主义，你是隐藏的宝藏，请将自己遮掩起来。

> 不要说，不要说我内心的阐述

> 为了让你不迷惑，为了让你不再困惑

（库利亚特·沙姆斯，第 2 卷，加扎尔 637，vv. 6649, 6653）

鲁米对伊斯兰哲学的影响可以在受鲁米作品影响的哲学灵性主义的各种评论中看到。写评论或引用鲁米的传统出现在穆拉·萨德拉、拉希吉和萨布齐瓦里的作品中，并延续至现代。

## 6. 结论

尽管伊斯兰传统中的后萨德拉哲学从未达到萨法维时期伟大大师的成就水平，但萨德拉的形而上学学派在随后的时期内在波斯国内外都有追随者。尽管穆拉·萨德拉在阿拉伯世界的影响较小，阿拉伯世界普遍似乎与传统形而上学问题疏远，但在印度，萨德拉哲学受到了良好的接受，并且今天在传统学校中仍然教授。

随着 18 世纪早期伊朗卡扎尔王朝的出现，萨德拉哲学再次成为哲学活动的焦点。这一时期，认识论和哲学神秘主义的最大倡导者被称为“德黑兰学派”。这个学派包括穆拉·阿里·努里（约 1830-1831 年去世），他的《对《句章奥秘》的注释》是对《古兰经》某些章节的秘传注释，穆拉·伊斯梅尔·哈朱伊（1759 年去世），他在诺斯底境界内探讨了时间的概念，以及这一时期最著名的人物哈吉·穆拉·哈迪·萨卜齐瓦里（1797-1873 年），他的《论文注释》（《诗文注释》）是哲学诺斯底境界的汇编。萨卜齐瓦里还以笔名“阿斯拉尔”（“秘密”）写了神秘主义诗歌，他在许多不同的神秘哲学流派之间实现了和解，并认为禁欲主义是过上哲学生活的核心部分。随着萨卜齐瓦里于 1797 年去世，德黑兰成为哲学活动的中心，其中大部分围绕着萨德拉和萨卜齐瓦里的哲学展开。德黑兰学派的显著特点是知识本质上是分层的，而辩证哲学虽然有用，但最终是有限的。在这一传统中，通过知觉直观、启示和内在净化，可以体验到存在的真实性（Sabzavārī 1969; Ashtiyānī 1973）。在这一时期的其他大师中，还有穆拉·阿卜杜拉·祖努齐（约 1841-1842 年去世），他是《神圣的光芒》（《神圣的光芒》）的作者，以及他的儿子穆拉·阿里·祖努齐（约 1889-1900 年去世），他是《智慧的奇迹》（《智慧的奇迹》）的作者。他们的作品都是对各种哲学问题的诺斯底境界和神秘主义的注释。由于德黑兰学派由既是大学者又是法学家的大师主导，它延续了萨德拉和萨卜齐瓦里的传统，但与他们认同的普通苏菲主义保持距离，后者对伊斯兰法（Shari'ah）持放松态度，甚至持反法主义倾向。强调虔诚、禁欲主义和在规定的伊斯兰法（Shari'ah）限度内净化灵魂，或许部分是对现代性的反应，是德黑兰学派的显著特点。

成为伊斯兰世界哲学中神秘主义哲学倡导者的穆斯林哲学家数量太多，无法在此一一列举，但显然神秘主义是一种活跃的传统，继续在穆斯林世界的哲学中占据中心舞台。要完全概括伊斯兰哲学传统中所有神秘主义传统几乎是不可能的，然而这样的传统在几乎每个穆斯林国家今天都存在（参见 Kiliç 1996）。

神秘主义对伊斯兰哲学的影响是如此深远，以至于它改变了哲学的本质和定义。在伊斯兰传统中，哲学的事业被大多数人视为不仅仅是一种智力锻炼，而是灵魂在追求真理的精神旅程中的智力维度。根据穆斯林哲学家-神秘主义者的观点，真正的哲学因此致力于对那些传统上属于神秘领域的问题提供理性的评论。

## Bibliography

### Primary Works

* Ashtiyānī, Mehdi, 1973. _Commentary on Sabzawārī’s “Sharḥ-i manẓumah”_, A. Falaturi and M. Mohaghegh (eds.), Tehran.
* Sabzavārī, M. H., 1969. _Sharḥ-i manẓumah_, Toshihiko Izutsu and Mehdi Mohaghegh (eds.), Tehran: Tehran University Press.
* Shirazi, Mullā Ṣadrā, 2004. _On the Hermeneutics of the Light Verse of the Quran_, translated, introduced and commentary by Latimah-Parvin Peerwani, London: Islamic College for Advanced Studies Press.

### Secondary Works

* Afifi, A.E., 1951. “The Influence of Hermetic Literature on Moslem Thought.” _Bulletin of the School of Oriental and African Studies_, 13 (4): 840–855.
* Aminrazavi, M., 1994. “The Significance of Suhrawardī’s Persian Sufi Writings in the Philosophy of Illumination.” in _Classical_ _Persian Sufism: From Its Origin to Rumi_, ed. L. Lewisohn, London: KNP Press, pp. 259–283.
* –––, 1996. _Suhrawardī and the School of Illumination_, London: Curzon Press.
* –––, 2003. “The Logic of Orientals: Whose Logic and Which Orient?” in _Beacon of Knowledge: Essays in Honor of S. H. Nasr_, M. H. Faghfouri (ed.), Louisville, KY: Fons Vitae, pp. 41–49.
* –––, 2003. “How Avicennian was Suhrawardī’s Theory of Knowledge?” _Philosophy, East & West_, 53 (2): 203–214.
* Baumstark, A., 1932. “Zu den Schriftzitaten al-Kirmānīs”, in _Der Islam_, 20: 308–13; in C. Brockelmann, _Geschichte der Arabischen Litteratur_, Volume I, Leiden: Brill, 1943, pp. 325–6.
* Chittick, W. C., 2007. Ibn Arabī, _Ibn Arabī’s Metaphysics of Imagination_, Oxford: Oneworld Press.
* –––, 1989. _The Sufi Path of Knowledge_, Albany, NY: SUNY Press.
* –––, 2001. _The Heart of Islamic Philosophy: The Quest for Self-Knowledge in the Teachings of Afḍal al-Dīn Kāshanī_. New York: Oxford University Press, 2001.
* Corbin, H., 1980. _Avicenna and the Visionary Recital_. W.R. Trask (trans.), Princeton: Princeton University Press.
* –––, 1961. _Trilogie ismaelienne_, Tehran-Paris: L’Institut Franco-Iranien and Adrien-Maisonneuve.
* –––, 1964. _Histoire de la philosophie islamique_, Paris: Gallimard.
* Daftary, F., 1990. _The Ismā‘īlīs: Their History and Doctrine_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Gutas, D., 2000. “Avicenna’s Eastern (‘Oriental’) Philosophy: Nature Contents, Transmission.” _Arabic Sciences and Philosophy_, 10: 159–180.
* –––, 2006. “Intellect Without Limits: The Absence of Mysticism in Avicenna,” in M. Cândida-Pacheco and J. Francisco-Meirinhos (eds), _Intellect et Imagination dans la Philosophie Médiévale_, Brepols: Turnhout, Volume 1, 351–72.
* Ha’irī, Y. M., 1992. _Principles of Epistemology in Islamic Philosophy: Knowledge by Presence_, Albany, NY: SUNY Press.
* Houben, J.J., 1956. “Avicenna on Mysticism,” _Avicenna Commemoration Volume_, Calcutta: Iran Society.
* Hunzai, F. M., 1986. _The Concept of Tawḥid in the Thought of Ḥamid al-Dīn al-Kirmānī_, Ph.D. Dissertation, McGill University.
* Hunsburger, A.C., 2000. _Nasir Khusraw:The Ruby of Badakhshan_, London: I.B. Tauris.
* Inati, Sh., 1996. _Ibn Sina and Mysticism_, New York, London: Kegan Paul International.
* Kiliç, M. E., 1996. “Mysticism” in _History of Islamic Philosophy_, Part I, S.H. Nasr and O. Leaman (eds.), London: Routledge Press, pp. 947–958.
* Nwyia, P., 1970. _Exègése coranique et langage mystique_, Beirut.
* Nasr, S.H. & Aminrazavi, M., 1999/2001. _An Anthology of Philosophy in Persia_, Volumes 1 & 2, New York: Oxford University Press.
* –––, 1996. “Introduction to the Mystical Tradition” in _History of Islamic Philosophy_, Part I, S.H. Nasr and O. Leaman (eds.), London: Routledge, pp. 367–373.
* –––, 1964, _Three Muslim Sages_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1967. “Hermes and Hermetic Writings in the Islamic World.” _Islamic Studies_, Beirut.
* Nasr, S.H. and Leaman, O., 1996. _History of Islamic Philosophy_, London and New York: Routledge.
* Schimmel, A., 1975. _Mystical Dimensions of Islam_. Chapel Hill: University of North Carolina Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=arabic-islamic-mysticism).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/arabic-islamic-mysticism/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=arabic-islamic-mysticism\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/arabic-islamic-mysticism/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Islamic Philosophy Online](http://www.muslimphilosophy.com/), host for _The Journal of Islamic Philosophy_.

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [al-Ghazali](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/) | [Ibn ‘Arabî](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-arabi/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | [Ikhwân al-Safâ’](https://plato.stanford.edu/entries/ikhwan-al-safa/) | [Mulla Sadra](https://plato.stanford.edu/entries/mulla-sadra/) | [mysticism](https://plato.stanford.edu/entries/mysticism/) | [Suhrawardi](https://plato.stanford.edu/entries/suhrawardi/)

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Mehdi Aminrazavi](http://www.umw.edu/directory/employee/mehdi-aminrazavi/) <[_maminraz@umw.edu_](mailto:maminraz%40umw%2eedu)>
